\documentclass[../thesis.tex]{subfiles}

\begin{document}

Như đã đề cập trong phần giới thiệu, Google Translate hỗ trợ trên 100 ngôn ngữ khác nhau. Để liệt kê các ngôn ngữ được hỗ trợ, ta sử dụng HTTP request gọi đến dịch vụ Supported Languages.

\section{HTTP request}

Lệnh \lstinline{GET} được định nghĩa như sau:

\begin{lstlisting}[style=link]
GET https://translation.googleapis.com/language/translate/v2/languages?key=YOUR_API_KEY
\end{lstlisting}

Các tham số:

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{0.15\textwidth}|X|}
\hline
\lstinline{target} & \textbf{string}

Ngôn ngữ của kết quả mà ta muốn nhận được (Ví dụ: en). Nếu \lstinline{target} được xác định thì tên của các ngôn ngữ sẽ được trả về trong trường \lstinline{name}. Ngược lại, ta chỉ nhận được mã ISO-639-1 của chúng.\\
\hline
\lstinline{model} & \textbf{string}

Mô hình dịch. Nếu tham số này có giá trị là \lstinline{base} thì kết quả trả về sẽ là các ngôn ngữ được hỗ trợ bởi mô hình Phrase-Based Machine Translation (PBMT), hoặc \lstinline{nmt} thì kết quả trả về ngôn ngữ được hỗ trợ bởi mô hình Neural Machine Translation (NMT). Nếu bỏ qua tham số này, tất cả các ngôn ngữ được hỗ trợ sẽ được trả về trong kết quả.

Mô hình NMT chỉ hỗ trợ khi ngôn ngữ nguồn hoặc đích là tiếng Anh (en).\\
\hline
\lstinline{key} & \textbf{string}

API key. Nếu sử dụng OAuth 2.0 thì không cần tham số này.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\section{Kết quả trả về}
Nếu thành công, kết quả trả về ở dạng JSON như sau:
\begin{lstlisting}[style=link]
{
	"data": {
		object(GetSupportedLanguagesResponseList)
	},
}
\end{lstlisting}

Các trường dữ liệu:
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{0.15\textwidth}|X|}
\hline
\lstinline{data} & \lstinline{object(GetSupportedLanguagesResponseList)}

Danh sách các ngôn ngữ được hỗ trợ bởi Translation API.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\section{GetSupportedLanguagesResponseList}
Mỗi phần tử trong danh sách kết quả là một mảng các thông tin liên quan đến ngôn ngữ được hỗ trợ. Nó có dạng JSON như sau:

\begin{lstlisting}[style=link]
{
	"languages": [
		{
			object(GetSupportedLanguagesResponseLanguage)
		}
	],
}
\end{lstlisting}

Các trường dữ liệu:
\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{0.2\textwidth}|X|}
\hline
\lstinline{languages[]} & \lstinline{array (GetSupportedLanguagesResponseLanguage)}

Tập các ngôn ngữ được hỗ trợ.\\
\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\section{Các ngôn ngữ được hỗ trợ}
\subsection{Nhận về danh sách các ngôn ngữ được hỗ trợ}
HTTP request sau dùng để nhận về mã ISO-639-1 của các ngôn ngữ được hỗ trợ:
\begin{lstlisting}[style=link]
GET https://translation.googleapis.com/language/translate/v2/languages?key=YOUR_API_KEY
\end{lstlisting}

Nếu thành công, HTTP trả về mã trạng thái là \lstinline{200 OK} thì kết quả nhận được là một chuỗi JSON có dạng như sau:

\begin{lstlisting}[style=link]
{
	"data": {
		"languages": [
			{
				"language": "af"
			},
			...
			{
				"language": "vi"
			},
			{
				"language": "zh"
			},
			{
				"language": "zh-TW"
			},
      		{
				"language": "zu"
			}
		]
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Nhận về danh sách các ngôn ngữ được hỗ trợ dưới dạng một ngôn ngữ}
HTTP request sau dùng để nhận về mã ISO-639-1 và tên của các ngôn ngữ được hỗ trợ bằng tiếng Anh:
\begin{lstlisting}[style=link]
GET https://translation.googleapis.com/language/translate/v2/languages?key=YOUR_API_KEY
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[style=link]
{
	"target": "en"
}
\end{lstlisting}

Nếu thành công, HTTP trả về mã trạng thái là \lstinline{200 OK} thì kết quả nhận được là một chuỗi JSON có dạng như sau:

\begin{lstlisting}[style=link]
{
	"data": {
		"languages": [
			{
				"language": "af",
				"name": "Afrikaans"
			},
			...
			{
				"language": "vi",
				"name": "Vietnamese"
			},
			{
				"language": "cy",
				"name": "Welsh"
			},
			{
				"language": "xh",
				"name": "Xhosa"
			},
			{
				"language": "yi",
				"name": "Yiddish"
			},
			{
				"language": "yo",
				"name": "Yoruba"
			},
			{
				"language": "zu",
				"name": "Zulu"
			}
		]
	}
}
\end{lstlisting}

\section{Dịch vụ Supported Languages trong Java}
Để sử dụng dịch vụ Supported Languages trong Java, ta thực hiện theo quy trình sau:
\begin{enumerate}
	\item Tạo một đối tượng thuộc lớp \lstinline{Translate.Builder}.
  	\item Sử dụng phương thức \lstinline{build()} của đối tượng \lstinline{Builder} vừa tạo để khởi tạo một dịch vụ \lstinline{Translate}.
  	\item Tạo một yêu cầu (đối tượng thuộc lớp \lstinline{Languages.List}) và sử dụng các setter để định các tham số cho lệnh \lstinline{GET}.
  	\item Thực thi yêu cầu bằng phương thức \lstinline{execute()}. Kết quả trả về ở dạng JSON, thuộc lớp \lstinline{LanguagesListResponse}.
  	\item Dùng phương thức \lstinline{getLanguages()} nhận về một \lstinline{List} các đối tượng thuộc lớp \lstinline{LanguagesResource}.
  	\item Dùng các phương thức \lstinline{getLanguage()} để nhận về mã ISO-639-1 và phương thức \lstinline{getName()} để nhận tên của các ngôn ngữ (nếu có).
\end{enumerate}

% \section*{Tham khảo}

% \begin{enumerate}
%   \item Documentation - Discovering Supported Languages: https://goo.gl/2N7Dum
%   \item REST Reference - languages: https://goo.gl/EipHGM
%   \item Google Cloud Translation API v2 Java Docs: https://goo.gl/bnU3ES
% \end{enumerate}

\end{document}